% Nejprve uvedeme tridu dokumentu s volbami
\documentclass[czech,bachelor]{diploma}
% Dalsi doplnujici baliky maker
\usepackage[autostyle=true,czech=quotes]{csquotes} % korektni sazba uvozovek, podpora pro balik biblatex
\usepackage[backend=biber, style=iso-numeric, alldates=iso, sorting=nty]{biblatex} % bibliografie
\usepackage{dcolumn} % sloupce tabulky s ciselnymi hodnotami
\usepackage{subfig} % makra pro "podobrazky" a "podtabulky"
\usepackage[cpp]{diplomalst}
\usepackage[utf8]{inputenc} % Set input encoding to UTF-8
\usepackage[T1]{fontenc} % Use T1 font encoding for better support of special characters

% Zadame pozadovane vstupy pro generovani titulnich stran.
\ThesisAuthor{Tomáš Kirnig}
% Použité knihovny
%react-force-graph

\ThesisSupervisor{Ing. Martin Kot, Ph.D.}

\CzechThesisTitle{Komponenta výukového serveru TI - P-úplné problémy}

\EnglishThesisTitle{Component of Teaching Server for Theoretical Computer Science - Pcomplete problems
}

\SubmissionYear{2025}

\ThesisAssignmentFileName{ZadáníPráce.pdf}

% Pokud nechceme nikomu dekovat makro zapoznamkujeme.
% \Acknowledgement{Rád bych na tomto místě poděkoval všem, kteří mi s prací pomohli, protože bez nich by tato práce nevznikla.}

\CzechAbstract{Tato bakalářská práce se zabývá vývojem výukové webové aplikace pro demonstraci P-úplných problémů. Cílem je usnadnit studentům pochopení a procvičování těchto problémů. Aplikace se zaměřuje na tři P-úplné problémy: \emph{Monotone Circuit Value Problem} (MCVP), \emph{problém neprázdnosti bezkontextové gramatiky} a \emph{kombinatorické hry na grafech}. Práce zahrnuje implementaci modulů pro interaktivní zadávání vstupů (ručně, náhodnou generací nebo výběrem z připravené sady) a simulaci jejich řešení. Uživatel může také sledovat krokový převod instance MCVP na další zmíněné problémy a následně jejich řešení.}

\CzechKeywords{Teoretická informatika, P-úplné problémy, Monotone Circuit Value Problem, webová aplikace, simulace, převod instancí}

\EnglishAbstract{This bachelor's thesis focuses on the development of a teaching-oriented web application for illustrating P-complete problems. The main goal is to facilitate students' understanding and practice of such tasks. The application focuses on the \emph{Monotone Circuit Value Problem} (MCVP), \emph{Empty Grammar}, and the \emph{Combinatorial Game}. The project implements modules for interactive input of problem instances (manually, via random generation, or by selecting from a pre-defined set) and provides a simulation of their solutions. Users can also observe a step-by-step reduction from an MCVP instance to the other mentioned problems and subsequently explore how those are solved. The resulting application demonstrates key concepts of theoretical computer science, including the notion of P-completeness, and provides a flexible basis for educational use.}

\EnglishKeywords{Theoretical computer science, P-complete problems, Monotone Circuit Value Problem, web application, simulation, instance reduction}

\AddAcronym{MCVP}{Monotone Circuit Value Problem}
\AddAcronym{P}{Třída problémů řešitelných v polynomiálním čase}
\AddAcronym{NC}{Nick's Class -- třída efektivně paralelizovatelných problémů}
\AddAcronym{BFS}{Breadth First Search -- Algoritmus průchodu do šířky}
\AddAcronym{CFG}{Context-Free Grammar -- Bezkontextová gramatika}
\AddAcronym{DAG}{Directed Acyclic Graph -- Orientovaný acyklický graf}
\AddAcronym{DFS}{Depth First Search -- Algoritmus průchodu do hloubky}
\AddAcronym{DOM}{Document Object Model -- Objektový model dokumentu}
\AddAcronym{HTML}{Hypertext Markup Language -- Hypertextový značkovací jazyk}
\AddAcronym{ID}{Identifier -- Identifikátor}
\AddAcronym{JSON}{JavaScript Object Notation -- Objektový zápis JavaScriptu}
\AddAcronym{LS}{Levá strana}
\AddAcronym{PS}{Pravá strana}
\AddAcronym{SPA}{Single Page Application -- Jednostránková webová aplikace}
\AddAcronym{TI}{Teoretická informatika}
\AddAcronym{UI}{User Interface -- Uživatelské rozhraní}

\addbibresource{bibliography.bib}

% Novy druh tabulkoveho sloupce, ve kterem jsou cisla zarovnana podle desetinne carky
\newcolumntype{d}[1]{D{,}{,}{#1}}


% Zacatek dokumentu
\begin{document}

% Nechame vysazet titulni strany.
\MakeTitlePages

% Jsou v praci obrazky? Pokud ano vysazime jejich seznam a odstrankujeme.
% Pokud ne smazeme nasledujici dve makra.
\listoffigures
\clearpage

% Jsou v praci tabulky? Pokud ano vysazime jejich seznam a odstrankujeme.
% Pokud ne smazeme nasledujici dve makra.
% \listoftables
% \clearpage

% A nasleduje text zaverecne prace.
\input{Chapters/Introduction.tex}

\input{Chapters/Technologies.tex}
\input{Chapters/MCVP.tex}
\input{Chapters/Games.tex}
\input{Chapters/Grammars.tex}
\input{Chapters/Conclusion.tex}

% Seznam literatury
\printbibliography[title={Literatura}, heading=bibintoc]

% Prilohy
% \appendix

% Priloha vlozena primo do hlavniho LaTeX souboru. Ne vsechny prilohy je nutne mit ve zvlastnich souborech.
% \chapter{Dlouhý zdrojový kód}
% \lstinputlisting[label=src:CppExternal,caption={Dlouhý zdrojový kód v jazyce C++ načtený s externího souboru}]{SourceCodes/ArraySortingAlgorithms.cpp}

\end{document}
