\chapter{Teoretický základ}
\label{sec:Theory}

Tato kapitola zavádí základní pojmy z teorie složitosti a popisuje tři P-úplné problémy: Monotone Circuit Value Problem, kombinatorické hry na grafu a problém neprázdnosti bezkontextových gramatik.

\section{Základní pojmy a definice}
\label{sec:TheoryDefinitions}

Nejprve jsou zavedeny klíčové pojmy z teorie složitosti, o které se tato práce opírá.

\begin{definition}[Třída PTIME (P) \cite{uti_turing}]
Třída \textbf{PTIME} (běžně značená také jako \textbf{P}) obsahuje všechny rozhodovací problémy, které jsou řešitelné na deterministickém Turingově stroji v čase $O(n^k)$, kde $n$ je velikost vstupu a $k$ je nezáporná konstanta.
\end{definition}

\begin{definition}[Logaritmická redukce \cite{sawa}]
Nechť $A$ a $B$ jsou jazyky (problémy). Řekneme, že $A$ je \textbf{převeditelný v logaritmickém prostoru} na $B$ (značíme $A \leq_L B$), jestliže existuje funkce $f$ vyčíslitelná Turingovým strojem s logaritmickou paměťovou složitostí taková, že pro každé slovo $w$ platí:
$$ w \in A \iff f(w) \in B $$
\end{definition}

\begin{definition}[P-úplnost \cite{sawa, papadimitriou}]
Problém $A$ se nazývá \textbf{P-úplný}, jestliže platí dvě podmínky:
\begin{enumerate}
    \item $A \in P$ (problém patří do třídy P).
    \item Pro každý problém $B \in P$ platí $B \leq_L A$ (každý problém z třídy P lze na problém $A$ převést pomocí redukce v logaritmickém prostoru).
\end{enumerate}
\end{definition}

\section{Monotone Circuit Value Problem}
\label{sec:TheoryMCVP}

Monotone Circuit Value Problem je základní problém v teorii složitosti, který patří mezi P-úplné problémy \cite{sawa}. Jeho definice je následující:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Vstup:} Booleovský obvod bez negací, tvořený pouze hradly AND ($\land$) a OR ($\lor$), společně se vstupními hodnotami (pouze hodnoty 0 nebo 1 - false nebo true).
    \item \textbf{Výstup:} Hodnota výstupního uzlu obvodu (výstupního hradla).
\end{itemize}

Obvod lze reprezentovat jako orientovaný acyklický graf (DAG), kde uzly představují buď vstupní proměnné (listy) nebo logická hradla (vnitřní uzly). Hrany reprezentují tok logických hodnot – přenášejí výsledky vyhodnocení z jednoho uzlu jako vstupy do uzlů následujících. V monotónním obvodu chybí hradla NOT, což zajišťuje, že funkce reprezentovaná obvodem je monotónní – zvýšení hodnoty libovolného vstupu nikdy nesníží hodnotu výstupu \cite{sawa}.

\subsection{P-úplnost MCVP}
\label{sec:MCVPTheoryCompleteness}

MCVP je P-úplný problém \cite{sawa, miyano}. Vyhodnocení monotónního obvodu lze provést v polynomiálním čase postupným vyhodnocováním uzlů od vstupů směrem k výstupu. MCVP je sice řešitelný v polynomiálním čase, ale jeho P-úplnost znamená, že efektivní paralelizace je pravděpodobně nemožná – vyhodnocení obvodu musí probíhat sekvenčně od vstupů k výstupu.

Pro P-úplnost MCVP je zásadní, že obvod je reprezentován jako DAG, nikoliv jako strom. Tentýž logický výraz může být jako DAG výrazně menší než odpovídající strom, protože v~DAGu se stejné podformule vyskytují pouze jednou, zatímco ve stromě tolikrát, kolikrát je jejich hodnota dále využívána. Velikost vstupu $n$ je tedy u~DAGu menší a~při složitosti $O(n^k)$ je k~dispozici méně kroků na~provedení výpočtu. Dosáhnout polynomiální složitosti je tak na~DAGu těžší než na~stromě -- problém vyhodnocení na~stromě je sice v~P, ale předpokládá se, že není P-těžký (a tedy ani P-úplný).

\section{Kombinatorické hry na grafu}
\label{sec:TheoryGames}

Kombinatorická hra dvou hráčů na orientovaném grafu je další příklad P-úplného problému \cite{sawa}:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Vstup:} Orientovaný graf, kde každý uzel představuje herní pozici přiřazenou Hráči 1 nebo Hráči 2, hrany reprezentují možné tahy a jeden uzel je označen jako startovní pozice.
    \item \textbf{Výstup:} Rozhodnutí, zda Hráč 1 má výherní strategii ze startovní pozice.
\end{itemize}

Hráči se střídají v tazích podle toho, komu je přiřazen aktuální uzel. Hra končí, když hráč na tahu nemá žádný možný tah – tento hráč pak prohrává. Výherní strategie pro Hráče 1 znamená, že existuje způsob volit tahy tak, aby Hráč 1 vyhrál bez ohledu na to, jak hraje Hráč 2 \cite{sawa}.

\subsection{P-úplnost kombinatorických her}
\label{sec:GamesTheoryCompleteness}

Tento problém je P-úplný \cite{sawa, miyano}. Určení výherní strategie lze provést v polynomiálním čase pomocí tzv. retrográdní analýzy \cite{sawa}, která zpětně vyhodnocuje pozice od koncových uzlů. P-úplnost problému implikuje obtížnost paralelizace: výherní strategie nelze určit efektivně paralelně, protože analýza pozic na sebe vzájemně závisí.

\section{Neprázdnost bezkontextové gramatiky}
\label{sec:TheoryGrammars}

Problém neprázdnosti jazyka bezkontextové gramatiky (CFG Non-emptiness Problem) je dalším příkladem P-úplného problému \cite{sawa}. Bezkontextová gramatika generuje jazyk pomocí přepisovacích pravidel.

Formálně je gramatika definována jako čtveřice \( G = (N, \Sigma, P, S) \) \cite{uti_grammars}, kde:

\begin{itemize}
    \item \( N \) je konečná množina neterminálních symbolů (neterminálů).
    \item \( \Sigma \) je konečná množina terminálních symbolů (terminálů), disjunktní s \( N \).
    \item \( P \) je konečná množina přepisovacích pravidel tvaru \( A \to \alpha \), kde \( A \in N \) a \( \alpha \in (N \cup \Sigma)^* \).
    \item \( S \in N \) je počáteční symbol (start symbol).
\end{itemize}

Problém spočívá v tom, zda daná gramatika generuje alespoň jedno slovo složené pouze z terminálních symbolů.

\subsection{P-úplnost problému neprázdnosti}
\label{sec:GrammarsTheoryCompleteness}

Problém neprázdnosti jazyka bezkontextové gramatiky je P-úplný \cite{sawa, miyano}. Tento problém lze vyřešit v polynomiálním čase pomocí algoritmu iterativního označování produktivních neterminálů. Podobně jako u předchozích problémů, i zde P-úplnost vyplývá ze sekvenčních závislostí: produktivita neterminálu závisí na produktivitě jiných neterminálů, což brání paralelnímu zpracování.

\section{Principy převodů mezi problémy}
\label{sec:TheoryReductions}

P-úplné problémy jsou vzájemně převoditelné, což dokazuje jejich výpočetní rovnocennost. Následující převody ilustrují, jak lze MCVP převést na kombinatorickou hru a na problém neprázdnosti gramatiky.

\subsection{Převod z MCVP na kombinatorickou hru}
\label{sec:TheoryReductionToGame}

\subsubsection*{Konstrukce převodu}
Pro zadaný monotónní obvod vytvoříme instanci hry takto \cite{sawa}:

\begin{itemize}
    \item Z každého hradla OR a každé proměnné s hodnotou 0 se vytvoří pozice, kde je na tahu Hráč 1.
    \item Z každého hradla AND a každé proměnné s hodnotou 1 se vytvoří pozice, kde je na tahu Hráč 2.
    \item Startovní pozice odpovídá výstupnímu (kořenovému) uzlu obvodu.
    \item Z pozice odpovídající každému hradlu vedou orientované hrany do pozic odpovídajících všem potomkům tohoto hradla v obvodu.
    \item Pozice odpovídající vstupním proměnným jsou koncové (bez odchozích hran).
\end{itemize}

\subsubsection*{Zdůvodnění korektnosti}
Korektnost plyne přímo z významu jednotlivých typů pozic:

\begin{itemize}
    \item \textbf{OR pozice (Hráč 1):} Hráč 1 volí pokračování. K výhře mu stačí jedna výherní volba, což odpovídá tomu, že hradlo OR má hodnotu 1, když má alespoň jeden vstup hodnotu 1.
    \item \textbf{AND pozice (Hráč 2):} Hráč 2 volí pokračování a může vybrat případný vstup s hodnotou 0. Hráč 1 tedy vyhraje jen tehdy, když jsou výherní všechna pokračování, což odpovídá tomu, že hradlo AND má hodnotu 1 pouze při samých jedničkách na vstupech.
    \item \textbf{Listy:} Proměnná s hodnotou 1 je pozice Hráče 2 bez tahu (Hráč 2 prohrává), zatímco proměnná s hodnotou 0 je pozice Hráče 1 bez tahu (Hráč 1 prohrává).
\end{itemize}

Proto platí ekvivalence: Hráč 1 má výherní strategii ze startovní pozice právě tehdy, když výstup obvodu má hodnotu 1.

\subsection{Převod z MCVP na bezkontextovou gramatiku}
\label{sec:TheoryReductionToGrammar}

\subsubsection*{Konstrukce převodu}
Převod je proveden v několika jednoduchých krocích \cite{sawa}:

\begin{itemize}
    \item Každému uzlu operace v obvodu je přiřazen neterminál gramatiky.
    \item Neterminál odpovídající výstupnímu uzlu obvodu je zvolen jako počáteční symbol $S$.
    \item Pokud neterminál $X$ reprezentuje hradlo AND s potomky reprezentovanými neterminály $A$ a $B$, je přidáno pravidlo $X \to AB$.
    \item Pokud neterminál $X$ reprezentuje hradlo OR s potomky reprezentovanými neterminály $A$ a $B$, jsou přidána pravidla $X \to A$ a $X \to B$.
    \item Pokud uzel reprezentuje proměnnou s hodnotou 1, je převeden na terminální symbol; je použito pravidlo $X \to a$, případně (s pravděpodobností 15\%) $X \to \varepsilon$.
    \item Pokud uzel reprezentuje proměnnou s hodnotou 0, je reprezentován neterminální smyčkou $X \to X$.
\end{itemize}

\subsubsection*{Zdůvodnění korektnosti}
Korektnost je založena na tvrzení, že neterminál je produktivní právě tehdy, když odpovídající uzel obvodu má hodnotu 1:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Proměnná 1:} Z pravidla $X \to a$, včetně případu $X \to \varepsilon$, plyne, že $X$ je produktivní.
    \item \textbf{Proměnná 0:} Z pravidla $X \to X$ nelze odvodit terminální řetězec, takže $X$ není produktivní.
    \item \textbf{OR hradlo:} Neterminál $X$ je produktivní právě tehdy, když je produktivní alespoň jeden potomek (existuje pravidlo $X \to A$ nebo $X \to B$ vedoucí k terminálnímu řetězci).
    \item \textbf{AND hradlo:} Neterminál $X$ je produktivní právě tehdy, když jsou produktivní oba potomci, protože pravidlo $X \to AB$ vyžaduje odvodit terminální řetězec z $A$ i z $B$.
\end{itemize}

Z toho přímo plyne, že počáteční symbol je produktivní právě tehdy, když má výstupní uzel obvodu hodnotu 1. Jazyk výsledné gramatiky je tedy neprázdný právě tehdy, když se obvod vyhodnotí na 1.
